\cleardoublepage

\begin{center}
\paragraph{Kurzfassung}
\hrulefill
\end{center}
Eine Kalibrierung von Daten jeglicher Sensoren ist bei der Vorbereitung auf deren weitere Verarbeitung von äußerster Bedeutsamkeit.
Das Myo Armband nutzt eine inertiale Messeinheit und acht Oberflächenelektromyographiesensoren um Gesten über die Auswertung von Beschleunigungsdaten, Drehraten so wie elektromyographischen Daten zu erkennen.
Des Weiteren wendet das Armband eine Kalibration an um fünf spezielle Gesten zu erkennen, verändert jedoch nicht direkt die Rohdaten der Sensoren selbst.
Dementsprechend ist für individuelle Gestenerkennungssysteme eine eigene Kalibrationsmethode notwendig.

Diese Arbeit präsentiert eine Kalibrationsmethode welche direkt die Daten der Sensoren verarbeitet, sodass sie unabhängig vom genutzten Gestenerkennungssystem verwendet werden kann.
Die Kalibration der elektromyographischen Daten wird dabei besonders berücksichtigt.
Zudem wird eine Implementierung der Methode in Form einer Android-Bibliothek vorgestellt, welche mit gestenerkennenden Applikationen verwendet werden kann.

Die Resultate der Methode werden mithilfe von künstlichen neuronalen Netzen mit den Rohdaten verglichen und mit einem Leave-One-Out Kreuzvalidierungsverfahren überprüft.
Die Ergebnisse zeigen, dass die Kalibrierung die Gestenerkennungsraten erhöht.


\vspace {2cm}
\begin{center}
\paragraph{Abstract}
\hrulefill
\end{center}
Calibration is a necessary instrument when preparing any kind of sensor data for further processing.
The gesture recognizing Myo armband procures accelerations, angular rates as well as electromyographic data by means of its embedded inertial measurement unit and eight surface electromyography sensors.
It features a calibration of this data out of the box, which is, however, only applied to recognize the fixed gestures that the armband is able to identify, but not the sensors' data itself.
Hence, a calibration method for custom gesture recognition systems is necessary.

In this thesis a calibration method is presented that directly transforms the sensors' data, such that it is independent of the particular used gesture recognition system.
A special emphasis is placed on calibrating the data acquired by the Myo's eight medical-grade surface electromyography sensors.
Furthermore the method is implemented in form of an android library to be used with future mobile gesture recognition applications.

Using artificial neural networks, the recognition of gestures on data processed by the method is compared with the recognition on the raw sensor data. The results are validated with a leave-one-out cross-validation and show that the calibration can increase gesture recognition rates.